**齋院**，（**さいいん**），為[平安時代至](../Page/平安時代.md "wikilink")[鎌倉時代左右](../Page/鎌倉時代.md "wikilink")，侍奉於[賀茂神社的](../Page/賀茂神社.md "wikilink")[齋王](../Page/齋王.md "wikilink")，又有**賀茂齋院**、**賀茂齋王**之稱。

## 齋院的起源

賀茂齋院之起源，可追溯自[平安時代初期](../Page/平安時代.md "wikilink")。當時[平城上皇和弟弟](../Page/平城天皇.md "wikilink")[嵯峨天皇的政治立場相對立](../Page/嵯峨天皇.md "wikilink")，[平城上皇更宣布自己所在的](../Page/平城天皇.md "wikilink")[平城京才是國都](../Page/平城京.md "wikilink")，而非[嵯峨天皇的](../Page/嵯峨天皇.md "wikilink")[平安京](../Page/平安京.md "wikilink")，因而逼使嵯峨天皇不得不訴諸武力，而在戰亂中，嵯峨天皇認為鎮守[平安京皇宮的神明乃是](../Page/平安京.md "wikilink")[賀茂大神](../Page/賀茂大神.md "wikilink")，因而在[弘仁元年](../Page/弘仁.md "wikilink")（810年）的[藥子之亂平息之後](../Page/藥子之亂.md "wikilink")，將自己的第八[皇女](../Page/皇女.md "wikilink")－[有智子內親王作為侍奉賀茂大神的齋王](../Page/有智子內親王.md "wikilink")，這便是賀茂齋院的開端。

## 齋院制度

賀茂齋院的制度多仿效自[伊勢神宮的](../Page/伊勢神宮.md "wikilink")[齋宮制度](../Page/齋宮.md "wikilink")，歷代皆由皇族中的[內親王或](../Page/內親王.md "wikilink")[女王擔任](../Page/女王.md "wikilink")[齋王一職](../Page/齋王.md "wikilink")。

被選為齋院的皇女，先在宮中的初齋院齋戒2年之後，在第三年的4月上旬，移往平安京北邊的紫野齋院御所繼續進行相關的齋戒事宜，這種種的齋戒最主要的目的都是為了避除齋王身上的不潔淨，以便日後奉仕神明的神職。在賀茂神社供職時，對於齋院而言最重要的便是在**每年四月酉日**的[賀茂祭](../Page/賀茂祭.md "wikilink")，齋王在進行完拔禊之後，將從紫野齋院御所出發，前往賀茂上下兩社（[上賀茂神社與](../Page/上賀茂神社.md "wikilink")[下鴨神社](../Page/下鴨神社.md "wikilink")）正式任職（前往的過程稱群行），群行的路途中相當地有看頭，齋院將乘坐裝飾華麗的牛車前往，而隨行的人員也同樣地衣著光鮮亮麗，相當地有人氣。（在[紫式部所著的](../Page/紫式部.md "wikilink")[源氏物語其中的](../Page/源氏物語.md "wikilink")**葵**一章中，就有描寫到[光源氏的正室夫人](../Page/光源氏.md "wikilink")[葵之上](../Page/葵之上.md "wikilink")，和情婦[六条御息所的兩方人馬之間](../Page/六条御息所.md "wikilink")，相互爭奪看台與車位的場景。）

伊勢齋宮與賀茂齋院兩相共存了一段時間，離當時的京城[平安京距離較近的賀茂齋院](../Page/平安京.md "wikilink")，所得到的重視度似乎高過於相距較遠的[伊勢齋宮](../Page/伊勢齋宮.md "wikilink")，歷代齋院中由[女王出仕的比例很少](../Page/女王.md "wikilink")，且生母的地位都較高。齋院經常出現連任的情形（一般而言在天皇換代時齋院也會隨之更替），歷代中連任最久的齋院是選子內親王，任職自[圓融天皇朝一直持續到](../Page/圓融天皇.md "wikilink")[後一条天皇朝](../Page/後一条天皇.md "wikilink")，共五代天皇，因而有**大齋院**之稱。齋院一般再退職（稱退下）之後，幾乎都過著獨身的生活，但也有少數入宮為妃或嫁給於皇族，更有甚者成為[女院並在](../Page/女院.md "wikilink")[院政時期獲得權勢](../Page/院政.md "wikilink")。

## 齋院與文學

平安時代中期開始，齋院漸漸成為宮中文學的中心，聚集了大量的詩人歌者，成為當時的社交場所之一，自女流漢詩詩人的首代齋院[有智子內親王為始](../Page/有智子內親王.md "wikilink")，大齋院[選子內親王和六条齋院](../Page/選子內親王.md "wikilink")[禖子內親王等兩位內親王](../Page/禖子內親王.md "wikilink")，都曾數次在任職期間舉辦詩歌比賽，[新古今和歌集中的和歌作家](../Page/新古今和歌集.md "wikilink")[式子內親王](../Page/式子內親王.md "wikilink")、就連[枕草子中也有記載選子內親王和](../Page/枕草子.md "wikilink")[中宮彰子之間相互贈答和歌的場景](../Page/藤原彰子.md "wikilink")，換言之，歷代以來文雅又富有文采的齋院不在少數，宮中和齋院之間也經常有著豐富的文化交流。

在[紫式部所著的](../Page/紫式部.md "wikilink")[源氏物語中](../Page/源氏物語.md "wikilink")，出現了一位[朝顏齋院](../Page/朝顏齋院.md "wikilink")，為主人翁[光源氏的從姊妹](../Page/光源氏.md "wikilink")，這位齋院是以[女王的身分任職的](../Page/女王.md "wikilink")，但在實際的情況中，女王出任齋院一職的情況很少，因而在現實中反而引起相關研究人員的注意。

## 齋院制度的結束

齋院制度可被視為是華麗宮廷文化的一種，但在平安時代末期，由於[源平戰爭所造成的混亂](../Page/源平戰爭.md "wikilink")，因而在禮子內親王退職之後、[承久之亂的戰亂之際](../Page/承久之亂.md "wikilink")，皇室的財政極度困難，因而使得需要大量金錢維持的齋院制度終告斷絕。齋院制度到了現在再度復活，不過齋院一職已非由皇族女子擔任，而是由一般平民中選出，稱**齋王代**（代替齋院），而在現今以齋王代為主角的[葵祭](../Page/葵祭.md "wikilink")，多少能讓人窺見千年前華麗絢爛的齋院文化

## 歷代賀茂齋院

| 任數       | 名諱                                     | 院號、別稱  | 父帝、父王                                                                       | 夫                                                                | 任職年       |
| -------- | -------------------------------------- | ------ | --------------------------------------------------------------------------- | ---------------------------------------------------------------- | --------- |
| 初代       | [有智子內親王](../Page/有智子內親王.md "wikilink") | 無      | [嵯峨天皇](../Page/嵯峨天皇.md "wikilink")                                          | 無                                                                | 810-831   |
| 二代       | [時子內親王](../Page/時子內親王.md "wikilink")   | 無      | [仁明天皇](../Page/仁明天皇.md "wikilink")                                          | 無                                                                | 831-833   |
| 三代       | [高子內親王](../Page/高子內親王.md "wikilink")   | 無      | [仁明天皇](../Page/仁明天皇.md "wikilink")                                          | 無                                                                | 833-850   |
| 四代       | [慧子內親王](../Page/慧子內親王.md "wikilink")   | 無      | [文德天皇](../Page/文德天皇.md "wikilink")                                          | 無                                                                | 850-857   |
| 五代       | [述子內親王](../Page/述子內親王.md "wikilink")   | 無      | [文德天皇](../Page/文德天皇.md "wikilink")                                          | 無                                                                | 857-858   |
| 六代       | [儀子內親王](../Page/儀子內親王.md "wikilink")   | 無      | [文德天皇](../Page/文德天皇.md "wikilink")                                          | 無                                                                | 859-876   |
| 七代       | [敦子內親王](../Page/敦子內親王.md "wikilink")   | 無      | [清和天皇](../Page/清和天皇.md "wikilink")                                          | 無                                                                | 877-880   |
| 八代       | [穆子內親王](../Page/穆子內親王.md "wikilink")   | 無      | [光孝天皇](../Page/光孝天皇.md "wikilink")                                          | [醍醐天皇](../Page/醍醐天皇.md "wikilink")[女御](../Page/女御.md "wikilink") | 882-887   |
| 九代       | [直子女王](../Page/直子女王.md "wikilink")     | 無      | [文德天皇孫女](../Page/文德天皇.md "wikilink")、[惟彥親王之女](../Page/惟彥親王.md "wikilink")   | 無                                                                | 889-892   |
| 十代       | [君子內親王](../Page/君子內親王.md "wikilink")   | 無      | [宇多天皇](../Page/宇多天皇.md "wikilink")                                          | 無                                                                | 893-902   |
| 十一代      | [恭子內親王](../Page/恭子內親王.md "wikilink")   | 無      | [醍醐天皇](../Page/醍醐天皇.md "wikilink")                                          | 無                                                                | 903-915   |
| 十二代      | [宣子內親王](../Page/宣子內親王.md "wikilink")   | 無      | [醍醐天皇](../Page/醍醐天皇.md "wikilink")                                          | 無                                                                | 915-920   |
| 十三代      | [韶子內親王](../Page/韶子內親王.md "wikilink")   | 無      | [醍醐天皇](../Page/醍醐天皇.md "wikilink")                                          | 無                                                                | 921-930   |
| 十四代      | [婉子內親王](../Page/婉子內親王.md "wikilink")   | 無      | [醍醐天皇](../Page/醍醐天皇.md "wikilink")                                          | 無                                                                | 931-967   |
| 十五代      | [尊子內親王](../Page/尊子內親王.md "wikilink")   | 無      | [冷泉天皇](../Page/冷泉天皇.md "wikilink")                                          | [圓融天皇](../Page/圓融天皇.md "wikilink")[女御](../Page/女御.md "wikilink") | 968-975   |
| 十六代      | [選子內親王](../Page/選子內親王.md "wikilink")   | 大齋院    | [村上天皇](../Page/村上天皇.md "wikilink")                                          | 無                                                                | 975-1031  |
| 十七代      | [馨子內親王](../Page/馨子內親王.md "wikilink")   | 西院皇后   | [後一条天皇](../Page/後一条天皇.md "wikilink")                                        | [後三条天皇](../Page/後三条天皇.md "wikilink")                             | 1031-1036 |
| 十八代      | [娟子內親王](../Page/娟子內親王.md "wikilink")   | 無      | [後朱雀天皇](../Page/後朱雀天皇.md "wikilink")                                        | [源俊房](../Page/源俊房.md "wikilink")                                 | 1036-1045 |
| 十九代      | [禖子內親王](../Page/禖子內親王.md "wikilink")   | 六条齋院   | [後朱雀天皇](../Page/後朱雀天皇.md "wikilink")                                        | 無                                                                | 1046-1058 |
| 二十代      | [正子內親王](../Page/正子內親王.md "wikilink")   | 押小路齋院  | [後朱雀天皇](../Page/後朱雀天皇.md "wikilink")                                        | 無                                                                | 1058-1069 |
| 二十一代     | [佳子內親王](../Page/佳子內親王.md "wikilink")   | 富小路齋院  | [後三条天皇](../Page/後三条天皇.md "wikilink")                                        | 無                                                                | 1069-1072 |
| 二十二代     | [篤子內親王](../Page/篤子內親王.md "wikilink")   | 齋院女御   | [後三条天皇](../Page/後三条天皇.md "wikilink")                                        | [堀河天皇](../Page/堀河天皇.md "wikilink")[中宮](../Page/中宮.md "wikilink") | 1073-1073 |
| 二十三代     | [齊子內親王](../Page/齊子內親王.md "wikilink")   | 無      | [三条天皇孫女](../Page/三条天皇.md "wikilink")、[敦明親王之女](../Page/敦明親王.md "wikilink")   | 無                                                                | 1074-1089 |
| 二十四代     | [令子內親王](../Page/令子內親王.md "wikilink")   | 二条太皇太后 | [白河天皇](../Page/白河天皇.md "wikilink")                                          | 無                                                                | 1089-1099 |
| 二十五代     | [禛子內親王](../Page/禛子內親王.md "wikilink")   | 土御門齋院  | [白河天皇](../Page/白河天皇.md "wikilink")                                          | 無                                                                | 1099-1107 |
| 二十六代     | [官子內親王](../Page/官子內親王.md "wikilink")   | 無      | [白河天皇](../Page/白河天皇.md "wikilink")                                          | 無                                                                | 1108-1123 |
| 二十七代     | [悰子內親王](../Page/悰子內親王.md "wikilink")   | 大宮齋院   | [堀河天皇](../Page/堀河天皇.md "wikilink")                                          | 無                                                                | 1123-1126 |
| 二十八代     | [統子內親王](../Page/統子內親王.md "wikilink")   | 上西門院   | [鳥羽天皇](../Page/鳥羽天皇.md "wikilink")                                          | 無                                                                | 1127-1132 |
| 二十九代     | [禧子內親王](../Page/禧子內親王.md "wikilink")   | 一品宮    | [鳥羽天皇](../Page/鳥羽天皇.md "wikilink")                                          | 無                                                                | 1127-1132 |
| 三十代      | [怡子女王](../Page/怡子女王.md "wikilink")     | 無      | [後三条天皇孫女](../Page/後三条天皇.md "wikilink")、[輔仁親王之女](../Page/輔仁親王.md "wikilink") | 無                                                                | 1133-1159 |
| 三十一代     | [式子內親王](../Page/式子內親王.md "wikilink")   | 大炊御門斎院 | [後白河天皇](../Page/後白河天皇.md "wikilink")                                        | 無                                                                | 1159-1169 |
| 三十二代     | [僐子內親王](../Page/僐子內親王.md "wikilink")   | 無      | [二条天皇](../Page/二条天皇.md "wikilink")                                          | 無                                                                | 1169-1171 |
| 三十三代     | [頌子內親王](../Page/頌子內親王.md "wikilink")   | 五辻斎院   | [鳥羽天皇](../Page/鳥羽天皇.md "wikilink")                                          | 無                                                                | 1171-1171 |
| 三十四代     | [範子內親王](../Page/範子內親王.md "wikilink")   | 坊門院    | [高倉天皇](../Page/高倉天皇.md "wikilink")                                          | 無                                                                | 1178-1181 |
| 三十五代（末代） | [禮子內親王](../Page/禮子內親王.md "wikilink")   | 嘉陽門院   | [後鳥羽天皇](../Page/後鳥羽天皇.md "wikilink")                                        | 無                                                                | 1204-1212 |
|          |                                        |        |                                                                             |                                                                  |           |

## 參考連結

  - [上賀茂神社](http://www.kamigamojinja.jp/)
  - [下鴨神社](http://www.shimogamo-jinja.or.jp/)
  - [京都新聞](http://www.kyoto-np.co.jp/)

[Category:齋王](../Category/齋王.md "wikilink")